\bodysection{התייחסות לנושא הנדון}{sec:thes:theme}

\begin{secexx}
	\secex{10098}
	{Be \dhl{þysum} cƿæð se ælmihtiga god · to moyse on þā ƿæstene ·}
	{אודות \hebdhl{זאת} אמר האל הכל־יכול למשה במדבר „{\ellipsis}”.}
	{\OE{þysum} מתייחס ל\exhl{עניין הנדון} באותה נקודה בדרשה.}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה מרוכזים המקרים בהם {\thesforms} מתייחס אל \hl{הנושא} (תימה, עניין) עליו מדבר הדובר. הצבעה מסוג זה שונה בטבעה מזו שבדוגמאות האחרות של {\thesforms}: כאמור ב־\sref{thes:x:overview}, היא המופשטת ביותר.

\hl{טקסטמטית}, ניתן להבחין בין \exrefdispset{\exref{10032}, \exref{10096}, \exref{10098} ו־\exref{10114}} ובין \exrefdispset{\exref{10105} ו־\exref{10108}}. הראשונות הן בדרשה, שמעצם טבעה נוטה לעסוק בדברים מופשטים; האחרונות הן בערוץ־המספר בנרטיב, במבט חיצוני על הטקסט~— בראשונה הערה חוץ־טקסטואלית אודות ספר שכתב \auth{בדה} (\L{beda venerabilis}), ובשניה פתיחה של דרשה אודות דיני הכשרות היהודיים המשובצת בתוך הנרטיב במטרה לתת לקהל האנגלו־סקסוני רקע מתאים להבנת מאורע בסיפור, אילוץ אלעזר הזקן לאכול בשר שאינו כשר.

בכל הדוגמאות {\thesforms} משלים את \hl{מילת־היחס} \OE{be}, או \OE{embe}~— הקרובה לה סמנטית~— ב\exrefdisp{10032}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10098}
		הדרשן מבכה את ההדרדרות הרוחנית באי, אותה הוא קושר לרעות שבאו עליו, כולל הפלישות הוויקינגיות. בעניין זה (\OE{Be þysum}) הוא מביא סימוכין מהברית הישנה, מתחילת פרשת בחוקותי (\worktitle{ויקרא}~26:3 ואילך: \BH{אִם־בְּחֻקֹּתַ֖י תֵּלֵ֑כוּ וְאֶת־מִצְוֺתַ֣י תִּשְׁמְר֔וּ וַעֲשִׂיתֶ֖ם אֹתָֽם׃ וְנָתַתִּ֥י גִשְׁמֵיכֶ֖ם בְּעִתָּ֑ם וְנָתְנָ֤ה הָאָ֙רֶץ֙ יְבוּלָ֔הּ וְעֵ֥ץ הַשָּׂדֶ֖ה יִתֵּ֥ן פִּרְיֽוֹ׃}). מובן שאין הוא מייחס את \OE{þysum} אל המקרה המסויים של האי הבריטי (לא על זה דיבר אלוהים אל משה…), אלא לעקרון הכללי הקושר הליכה בדרכי האל עם שגשוג ואי־הליכה בהן עם מחסור ורעוֹת, כלומר הנושא הכללי הנדון.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10105}
		התרגום מפרש את \OE{be ðysum} כ„\L{concerning this holy woman}”, בהרחבה שאינה במקור. תרגום כזה חסר ביסוס לשוני: הוא מתעלם מתכונות מורפולוגיות בסיסיות (צורת הדאטיב של הנקבה היא \OE{þyssere}, ולא \OE{ðysum}). תרגום ישיר, \L{concerning this}, לא גורע כלל.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10114}
		השימוש בצורת האינסטרומנטל \OE{ðis} עם \OE{be} חריג (למיטב ידיעתי, הוא יחיד בקורפוס), ואכן שני כתבי־היד האחרים (\L{C} ו־\L{U}) גורסים \OE{be þysum}. נראה, אם כן, שזהו שינוי שמקורו במעתיק, ולכן אין הוא מייצג נאמנה את לשונו של אלפריץ׳ בהקשר של השימוש ביחסות השונות.
	\end{excomment}
\end{excomments}
